乘客高鐵吃杯麵引發爭執 高鐵設計師解釋為何最好別吃

近日，內地一名乘客在高鐵上吃杯麵遭其他乘客斥責的視頻引發輿論熱議，網民紛紛爭論究竟高鐵上能不能吃杯麵。

中科院力學所研究員、高鐵設計師楊國偉就此事解畫，表示高鐵車廂氣密性好，各種氣味不易散發出去，高鐵不售賣杯麵是有一定科學道理的。

有乘客在高鐵吃杯麵，遭女子狂批：「我孩子對泡麵味過敏」。（網上圖片）

在視頻中，一名女子高聲斥責一個吃杯麵的乘客。她說，自己已經跟這名乘客說過不要吃，但該男子還是堅持和同行的女子吃了杯麵，還告訴同行女子慢慢吃。該女子稱，男乘客吃完後還不倒剩下的湯麵，故意薰別人。女子大聲斥責該乘客，稱高鐵上有規定不能吃杯麵，且情緒激動、言辭激烈，質問其「有公德心嗎」、「沒素質」。

這讓不少人困惑了：高鐵、動車上到底能不能吃杯麵？12306客服人員則表示，高鐵、動車上一般不賣杯麵，但沒有規定高鐵、動車上不能吃。

高鐵設計師楊國偉在SELF論壇上解釋高鐵上為什麼不賣杯麵。（網絡圖片）

高鐵車廂氣密性好氣味不易散發

12日，中科院力學所研究員、高鐵設計師楊國偉通過中科院SELF格致論道講壇官微，解釋了高鐵上為什麼不賣杯麵。他表示，為了提高旅客舒適度，在列車上安裝了空調裝置、冷卻系統和換氣系統，就需要佈置進、排風口位置，讓新風進入，舊風和空調冷凝水順利排出，否則因無風冷卻而導致溫度過高，會使空調等電器設備無法正常工作。

他接著說，理想狀態是進風口佈置在正壓區，排風口佈置在負壓區。但由於高速列車採用雙向運動模式，即頭尾車都是駕駛室，無需掉頭，只要駕駛員從頭車交換到尾車即可。這樣進、排風口位置的壓力方向會隨迎風面和背風面而變，風口位置只能佈置在列車表面壓力比較穩定的區域，造成高速列車比火車新風交換能力弱。

高鐵、動車上一般不賣杯麵，但沒有規定高鐵、動車上不能吃。（網上圖片）

他最後解釋道，加上為了隔離車外噪聲的傳入，滿足噪聲規範的要求，高鐵車廂氣密性好，各種氣味不易散發出去，只能通過排風口排除。因此，為了旅客可以舒適乘坐高鐵，高鐵上不售賣杯麵是有一定科學道理的。

撰文：楊青之

尻鐵

屌你老母
火車唔食得大味野是常識吧

xianggaung01

食屎囉

「我孩子對泡麵味過敏」

鬧爛仔交啲原因都柒過人

台狗蝗蟲原是一家

我覺得唔同case
膠鐵有時十幾粒鐘點都要食野
不過車上應該有canteen？

應該有一卡餐廳喇
冇都有啲姐姐推車仔賣嘢

如果有人搭長途車放屁或瀨屎瀨尿

支那高鐵方便論既人，忍下啦～恥笑

坐過幾次"高鐵" 好似去撚左第三世界國家

如果咁講，搭呢種高鐵，人又多，又好耐先開一次門，個空氣質素應該幾差

點解飛機又會供應杯麵？

日本jr都有陣口水味

高鐵

食垃圾食物都有得吹奏

期待吹奏食屎

你都on9 支那人最鍾意食垃圾，就算膠鐵冇得買，膠鐵站大把，個個買上車食